\chapter{Bilan et difficultés rencontrées}

\section{Avancement du projet}

Dans ce rapport, nous avons dressé un état de l’art des techniques en matière de photogrammétrie relatives au processus de reconstruction d’un modèle~3D d’une scène à partir d’images~2D~—~également appelé \emph{«~structure from motion~»} dans la littérature anglophone.

La première phase de ce processus consiste à détecter des points caractéristiques de chaque image, qui sont aisément reconnaissables depuis d’autres points de vues. Nous avons vu deux procédures automatiques pour réaliser cette détection~: l’algorithme SIFT et l’algorithme SURF.

La phase suivante a pour objectif la mise en correspondance des points équivalents vus depuis plusieurs images. Pour ce faire, un vecteur descripteur du voisinage de chaque point est calculé et comparé dans toutes les images pour déterminer les correspondances les plus proches. Nous avons étudié deux façons de définir ce vecteur~: le descripteur SIFT et le descripteur SURF.

Dans la mesure où la vitesse de calcul est un critère important dans notre projet, nous avons décidé d’utiliser l’algorithme SURF et son descripteur, qui dérivent de SIFT mais sont plus rapides, au détriment d’une moins bonne précision sur des cas particuliers qui n’affectent pas notre jeu de données.

Afin de rendre l’ensemble des correspondances de points moins sensible aux aberrations, la méthode probabiliste RANSAC et une façon de l’appliquer à notre problème ont été présentés. En effet, la cohérence des correspondances est essentielle pour obtenir une reconstruction proche de la réalité.

Enfin, la phase finale consiste à positionner chaque point détecté et associé dans l’espace~3D de la scène. Nous avons pour ce faire d’abord étudié le modèle du sténopé, simplification applicable aux appareils photos linéaires, et les paramètres intrinsèques et extrinsèques qui déterminent un appareil. Des méthodes d’étalonnage et de positionnement relatif des appareils, permettant de retrouver ces paramètres, ont été présentées. Une fois tous les appareils déterminés, chaque point peut être positionné dans l’espace en utilisant la triangulation.

TODO.

\section{Difficultés rencontrées}

Le domaine de la photogrammétrie est vaste et nous n’avons qu’effleuré son étendue lors de la réalisation de la recherche bibliographique pour ce rapport. Il s’agit également d’un domaine nouveau pour nous, qui requiert notamment une bonne connaissance des outils de l’algèbre linéaire et de l’analyse que nous avons dû revoir.

Par ailleurs, l’ensemble des livres, articles et thèses que nous avons étudiés adoptent souvent des notations conflictuelles et des définitions contradictoires pour les mêmes objets. En effet, la recherche sur la photogrammétrie est réalisée alternativement dans le contexte de la géomatique ou de la vision par ordinateur, qui ont chacune leurs propres conventions. Ces incohérences ont compliqué notre tâche de synthèse.

Enfin, notre projet est situé à la charnière du projet de la première équipe, «~programmation du drone et récolte de données~», et de celui de la troisième, «~construction d’une application de visualisation interactive de modèles tridimensionnels~». Cette position particulière fait que nous avons dû nous concerter à la fois avec la première équipe pour connaître le type de données que nous devons traiter, et avec la dernière pour déterminer les données devant être produites.
